% Created 2020-03-14 sáb 14:51
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\author{David Pineda Osorio\thanks{davidpineda@quux.cl}}
\date{8 de marzo 2020}
\title{Los tipos de datos básicos de Python}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Los tipos de datos básicos de Python},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Objetivo de la clase}
\label{sec:org03b0445}

\subsection{¿Qué vamos a aprender?}
\label{sec:org801b1fd}

Al finalizar esta clase los participantes serán capaces de:

\begin{itemize}
\item Crear un script básico en lenguaje \texttt{python}
\item Utilizar el control de flujo \texttt{if}
\item Distinguir tipos de datos elementales
\end{itemize}

\section{Temas a Tratar}
\label{sec:org37cb0a0}

Esta clase consiste en aprender las bases elementales de \texttt{python}, que son los
\textbf{objetos} básicos con los cuales se trabaja en el procesamiento de información y
la construcción de nuevas estructuras.

\subsection{Tres tipos básicos}
\label{sec:orgf4c0ad2}

\begin{description}
\item[{para Textos}] string
\item[{para Números}] int, float
\item[{para Lógica}] bool (booleano)
\end{description}

\subsection{La estructura de control if}
\label{sec:orga1e0d82}

Es una herramienta de la programación que permite controlar si una condición se
cumple, ejecutar el código que encapsula.

\subsection{Transformaciones de tipos de datos}
\label{sec:org5ba05de}

En muchas ocasiones deberemos cambiar el tipo de un dato para hacer operaciones,
por ejemplo un \textbf{string numérico} para que sea operado con matemáticas será
necesario transformarlo a un \texttt{tipo numérico}.

\section{Crear Hola Mundo}
\label{sec:org95a8147}

\subsection{Hola Mundo}
\label{sec:orgffcc449}

Este es un programa clásico. Crear en tu carpeta de \emph{ElementosPython/clase\_1} un
archivo que se llame \textbf{hola.py} y editarlo con \textbf{Geany}.

Debe contener lo siguiente:

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
    print("Hola Mundo")
\end{minted}

Luego, desde la \textbf{línea de comandos} o bien, con \textbf{F5} en Geany. Ejecutar nuestro
primer programa.

\subsection{Un programa educado}
\label{sec:org73389c0}

Utilizando la función \texttt{input()}, podemos activar y crear programas interactivos,
en que el usuario puede ingresar información al programa.

Es bueno hacerse una imagen visual de cómo interactuar con una computadora. Este
es un \textbf{diagrama de secuencia}

\subsection{Diagrama de secuencias}
\label{sec:orgf8d3177}

\begin{center}
\includegraphics[width=800px]{./img/secuencia_0.svg.png}
\end{center}

\subsection{En el código}
\label{sec:orgb9d8f37}

Realizaremos un programa que sea \emph{educado} y te pregunte el nombre.

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
    nombre=input("Hola, ¿Cómo te llamas?")
    print("Gusto en conocerte %s" %nombre)
\end{minted}

En el \textbf{print} utilizamos lo que se llama \emph{ingreso de variables en string} o
\emph{string con formato}.
\subsection{Análisis de código: if \underline{\underline{name}}}
\label{sec:org2ac170c}

La primera línea

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
\end{minted}

Permite agrupar el código que se ejecutará en el archivo cuando llamemos al
intérprete.

\begin{minted}[]{bash}
python archivo.py
\end{minted}

\subsection{Análisis de código: la variable 'nombre'}
\label{sec:org21a94ca}

Una \textbf{variable} es \emph{algo} que tiene un nombre y está asociado a un valor
específico que, en computación, está asociado a una dirección en memoria.

\begin{center}
\includegraphics[width=800px]{./img/asocia_variable.png}
\end{center}

\subsection{Análisis de código: un texto formateado con variable}
\label{sec:org53c7e96}

Se puede entregar el valor de una variable (la representación en texto),
mediante el formateo de un \textbf{string de formato} o \textbf{string de plantilla}.

\begin{minted}[]{python}
string_formato="La persona se llama %s"
print("Sin nombre (string de formato)")
print(string_formato)
nombre="José Pérez"
string_formateado=string_formato % nombre
print("Con nombre: ")
print(string_formateado)
\end{minted}

\subsection{Dar formato con método .format()}
\label{sec:org02a2658}

\begin{minted}[]{python}
string_formato="La persona se llama %s su edad es %d"
print("Sin nombre (string de formato)")
print(string_formato)
nombre="José Pérez"
edad=30
string_formateado=string_formato % (nombre, edad)
print("Con nombre y edad: ")
print(string_formateado)
\end{minted}

\subsection{Dar formato a un string f'texto'}
\label{sec:org1f4aadd}

Una forma aceptada en las últimas versiones de python (v3.7) en adelante.

\begin{minted}[]{python}
print("Sin nombre (string de formato)", string_formato)
nombre="José Pérez"
edad=40
string_formateado=f"La persona se llama {nombre} y edad {edad}"
print("Con nombre y edad: ")
print(string_formateado)
\end{minted}

\subsection{Dar formato a un string f'texto' con format()}
\label{sec:org162870a}

En esta forma, es posible definir una serie de \textbf{string template} previamente,
entregar los valores a las variables y aplicarlos utilizando el método \textbf{.format()}

\begin{minted}[]{python}
string_formato=f"La persona se llama {nombre}"
print("Sin nombre (string de formato)", string_formato)
nombre="José Pérez"
string_formateado=string_formato.format()
print("Con nombre: ")
print(string_formateado)
\end{minted}

\section{Trabajo con frases y funcionalidades de strings}
\label{sec:orgeb2edb4}
\subsection{Ingreso de frase}
\label{sec:org7cfa092}

Ahora, con un poquito más de especialización crearemos un programa en que
podamos ingresar una frase y nos entregue toda la información que necesitemos.

La primera línea debería ser algo así:

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
    frase="%s."%input("Hola, ¿Me dirías, por favor, tu frase favorita?")
    print("Tu frase favorita es: %s" frase)
\end{minted}

\subsection{Entregar el largo de frase}
\label{sec:org03772d7}

Para conocer la cantidad de elementos de un \textbf{string} o \textbf{lista}, será necesario
ocupar la función \textbf{len}

Incluir la siguiente línea.

\begin{minted}[]{python}
largo=len(frase)
print("El largo de la frase es %d" %largo)
\end{minted}

En este caso, el formato del \textbf{string} se completa con un número entero, por lo
que es posible utilizar el \emph{formato \%d de decimal}.

\subsection{Entregar la cantidad de palabras}
\label{sec:org2cacb90}

En este caso, deberemos conocer la \textbf{filosofía de la información} con que
trataremos. Cómo trabajamos con \emph{frases} que son \emph{texto}. Entonces es posible
deducir que \textbf{las palabras están separadas por espacios}.

Con eso, podemos ocupar la función split, que nos entregará una lista de
elementos (que serán las palabras)

Incluir la siguiente línea.

\begin{minted}[]{python}
lista_palabras=frase.split()
print(lista_palabras)
print("La cantidad de palabras es: %s" %len(lista_palabras))
\end{minted}

\subsection{Entregar partes de la frase, separar por \textbf{,}}
\label{sec:orgfdd91e0}

\begin{minted}[]{python}
partes=frase.split(",")
print(partes)
print("La cantidad de partes es: %s" %len(partes))
\end{minted}

\subsection{Entregar posición de búsqueda en frase}
\label{sec:orgedec006}

Luego, tal vez nos interese buscar alguna palabra o trozo de texto en
particular, para eso \emph{interactuamos} nuevamente con el usuario.

\begin{minted}[]{python}
buscar=input("¿Qué deseas buscar?")
posicion=frase.index(buscar)
print("La posición de lo que buscas está en el caracter %d" %posicion)
print("Dice desde tu busqueda: %s" %frase[posicion::])
\end{minted}

\texttt{index()} nos entrega un valor numérico que indica la posición dentro del texto
en que se busca, partiendo desde 0.

\subsection{El posicionamiento o índice de cada caracter en un string}
\label{sec:org25c0b3e}

En \texttt{python} cada elemento de un string, e incluso cualquier estructura ordenada
que agrupe elementos (en el caso del string: caracter), el conteo de cada
posición parte desde \textbf{0}.

\begin{center}
\includegraphics[width=600px]{./img/posicion_caract.png}
\end{center}

\subsection{Un ejemplo del caracter en una posición}
\label{sec:org0692893}

De esta manera, para acceder a una posición específica, debemos conocer el
número que corresponda.

Las posiciones 0 y últimas, correponden entonces al caracter \textbf{e y a} respectivamente.

\begin{verbatim}
texto[0]-->e
texto[n]-->a
\end{verbatim}

\subsection{Transformar frase a mayúsculas o minúsculas}
\label{sec:org82ecdbf}

Para pasar a mayúsculas la frase que te pide en el programa, incluir:

\begin{minted}[]{python}
print(frase.upper())
\end{minted}

Para pasarla a minúsculas

\begin{minted}[]{python}
print(frase.lower())
\end{minted}

\subsection{Recortar un string}
\label{sec:orgfdf3e73}

Para recortar un string se debe considerar la siguiente estructura:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[posicion_inicial:posicion_final+1]
\end{minted}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/slice.png}
\end{center}

\subsection{Obtener solo una posición}
\label{sec:orgecc4437}

Si solo se tiene:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[posicion]
\end{minted}

Retorna un único caracter, el que corresponde a esa posición.

\subsection{Recortar desde una posición hasta el final}
\label{sec:org4495082}


Para tener todos los caracteres a \textbf{partir} de una posición:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[posicion_inicial:]
\end{minted}

\subsection{Obtener un recorte contando desde la derecha}
\label{sec:orge6f6620}

También, se puede contar desde la derecha, poniendo valores negativos.

El último caracter:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[-1]
\end{minted}

Desde el penúltimo hasta el final:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[-2:]
\end{minted}

\subsection{Mostrar cada p posiciones}
\label{sec:org157bf55}

Podemos hacer que se muestren los caracteres que coinciden cada cierta cantidad
de posiciones.

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[::3]
\end{minted}

Mostrar las posiciones impares:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[::2]
\end{minted}

Mostrar las posiciones pares:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[1::2]
\end{minted}

\subsection{Invertir un string}
\label{sec:org1d7690d}

Para mostrar de manera inversa un texto

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[::-1]
\end{minted}

\subsection{Pedir nombre y apellido, corregir texto}
\label{sec:org31cff5a}

Ahora, realizaremos un programa que solicite nombre y apellido, luego tome el
primer caracter y lo pase a \emph{mayúsculas} y el resto a \emph{minúsculas}.

De la manera siguiente:

\begin{minted}[]{python}
nombre=input("¿Cuál es tu nombre?")
primer=nombre[0]
resto=nombre[1:]
print("Tu nombre es: %s%s" %(primer.upper(), resto.lower())
\end{minted}

Hacer lo mismo para apellido.


\subsection{Concatenar o unir dos strings (o más) con +.}
\label{sec:orgefa9783}

Para unir dos \textbf{strings}, se puede usar el símbolo *+".

\subsection{Concatenar o unir dos strings (o más) con join().}
\label{sec:orgeba315c}

Para unir dos \textbf{strings}, se puede usar la \textbf{" ".join(lista)}.

\begin{minted}[]{python}
nombre = input("¿Cuál es tu nombre?")
apellido = input("¿Cuál es tu apellido?")
todo = " ".join([nombre, apellido])
print("Tu nombre es: %s" %(todo))
\end{minted}

\subsection{Multiplicar N veces un string}
\label{sec:org798f4ab}

Puede ser útil para reiterar símbolos, demarcar zonas, dibujar con texto.

\begin{minted}[]{python}
nombre = input("¿Cuál es tu nombre? ")
simbolo = input("dame un símbolo: ")
print(simbolo*30)
print(nombre)
print(simbolo*30)
\end{minted}

\subsection{Pedir un límite de caracteres y avisar}
\label{sec:org756d7ee}

¿Qué pasa si escribimos en exceso? Podemos hacer que nos avise cuando un texto
es demasiado largo.

Añadir al programa de la frase.

\begin{minted}[]{python}
largo_frase=len(frase)
if largo_frase>=100:
    print("Tu frase es muy larga")
\end{minted}

\section{Instalación de un módulo desde PyPI}
\label{sec:org49a8908}
\subsection{El repositorio \texttt{pypi.org}}
\label{sec:org7dc0a63}

Existe una web llamada \texttt{pypi.org} que contiene la mayoría de los módulos o
bibliotecas de software hechas con \texttt{python} y que pueden ser de alguna utilidad
para los desarrolladores. Quien lo desee puede subir también su software y compartirlo.

\subsection{Una página de un módulo en \texttt{pypi}}
\label{sec:orgf18d9f2}

\begin{center}
\includegraphics[width=800px]{./img/pypi.png}
\end{center}


\subsection{Instalación de un módulo con PIP}
\label{sec:org7fd513e}

Para instalar algún módulo especifico, como \textbf{colorama} para \texttt{Windows} o
\textbf{termcolor} para \texttt{Gnu/Linux}, será necesario usar el comando \texttt{pip}.

\begin{verbatim}
pip install NOMBRE_MODULO NOMBRE_OTRO_MODULO ETC
\end{verbatim}

Realizar la instalación de \textbf{colorama} y \textbf{termcolor}

\begin{minted}[]{bash}
pip install colorama termcolor
\end{minted}

\begin{description}
\item[{colorama}] \url{https://pypi.org/project/colorama/}
\item[{termcolor}] \url{https://pypi.org/project/termcolor/}
\end{description}

\subsection{Actualizar un módulo con PIP}
\label{sec:orgc8dded3}

Cuando un módulo cambia, es decir, los desarrolladores han subido una nueva
versión y está disponible desde \texttt{pypi}, entonces para actualizar se puede hacer
así.

\begin{verbatim}
pip install --upgrade NOMBRE_MODULO
\end{verbatim}

\subsection{Imprimir en colores}
\label{sec:orgd52c5d8}

En muchas ocasiones será necesario destacar algún texto que deseemos mostrar.
Por lo que es muy práctico para todas y todos poder imprimir en color lo que
deseemos.

Para usar un módulo será necesario revisar la documentación de su página en
\texttt{pypi} o de la página personal. En ambos casos debería explicarnos cómo se usa,
características, control de cambios, etcétera.

\subsection{Mostrar un texto con color en la shell}
\label{sec:orga24a7b3}

En la \texttt{shell de python} escribir, para activar \textbf{colorama}

\begin{minted}[]{python}
from colorama import init
from colorama import Fore, Back, Style
init()
print(Fore.RED + 'some red text')
print(Back.GREEN + 'and with a green background')
print(Style.DIM + 'and in dim text')
print(Style.RESET_ALL)
print('back to normal now')
\end{minted}

\subsection{Set de colores y estilos}
\label{sec:org42bd31b}

Los valores disponibles desde colorama, son.

\begin{verbatim}
Fore: BLACK, RED, GREEN, YELLOW, BLUE, MAGENTA, CYAN, WHITE, RESET.
Back: BLACK, RED, GREEN, YELLOW, BLUE, MAGENTA, CYAN, WHITE, RESET.
Style: DIM, NORMAL, BRIGHT, RESET_ALL
\end{verbatim}

\subsection{¿Qué significa cada cosa?}
\label{sec:org5ba9a86}

Considerando que:

\begin{description}
\item[{Fore o foreground}] es el texto
\item[{Back o background}] es el fondo
\item[{Style}] son los estilos, brillo del color.
\end{description}

\subsection{Uso conjunto con \texttt{termcolor}}
\label{sec:org5ff039b}

Ahora bien, \texttt{termcolor} nos provee una serie de posibilidades para mostrar texto
en color al \textbf{imprimir en pantalla}. Para eso sería necesario realizar lo
siguiente.

\begin{minted}[]{python}
from termcolor import colored, cprint
texto="Hola Mundo"
color_texto="red"
color_fondo="on_blue"
texto_coloreado=colored(texto, 
                        color_texto, 
                        color_fondo, 
                        attrs=['reverse', 'blink'])
print(texto_coloreado)
#o bien, directamente
cprint(texto, color_texto, color_fondo)
\end{minted}

\subsection{Leer una documentación}
\label{sec:orgaf4d2b8}

Una documentación de algún módulo o biblioteca nos guiará para el uso de un
módulo. En el caso de \texttt{termcolor} es muy sencilla ya que solo nos muestra un par
de funciones disponibles y los parámetros que ofrece.

Pero en otro casos, como con \texttt{str}, puede ser extensa, con muchas posibilidades
de uso, casos, objetos, etc.

\begin{description}
\item[{url str documentación}] \url{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html\#textseq}
\end{description}

\subsection{Ejercicio,imprimir texto en diferentes colores}
\label{sec:org8ceddca}

En un nuevo archivo \texttt{texto\_color.py} haz lo siguiente.

Escoge 3 colores que más te gusten para el texto y escoge algún color de fondo.
Escribe una frase e imprímela a color. 

\subsection{Ejemplo del ejercicio}
\label{sec:org115f68c}

\begin{minted}[]{python}
from colorama import init
from termcolor import colored, cprint
init()
frase="El reino de este mundo"
color_1="red"
color_2="green"
color_3="blue"
print("=Esto imprime en rojo=")
cprint(frase, color_1)
print("=Esto imprime en rojo, fondo azul=")
cprint(frase, color_1, "on_"+color_3)
print("=Esto imprime en verde, fondo rojo=")
cprint(frase, color_2, "on_"+color_1)
\end{minted}

\section{Estructura de control condicional}
\label{sec:orgc141d38}

\subsection{Sentencias verdaderas o falsas}
\label{sec:org650af27}

Una \textbf{sentencia} es una frase con valor de verdad. Es decir puede ser \textbf{verdadera} o
\textbf{falsa}.

\begin{description}
\item[{El sol es de mayor tamaño que el planeta tierra}] es verdadera
\item[{Todos los seres humanos son veganos}] es falsa
\end{description}

\subsection{Estructura general de un if y else}
\label{sec:org4f92dc9}

La estructura de control \textbf{if} permite hacer que el computador decida 
que camino tomar (acciones a realizar) en caso de que una \textbf{sentencia} sea
verdadera o falsa. La forma \textbf{else} quiere decir que se ejecuta lo que contiene
si la sentencia es falsa. 

\subsection{Diagrama con \textbf{if} y \textbf{else}}
\label{sec:org4eb7eb3}
\begin{center}
\includegraphics[width=800px]{./img/if_simple.svg.png}
\end{center}

\subsection{Escribir el programa!}
\label{sec:orgfa3df76}

Programar un programa que pregunte la temperatura de mañana y te diga 
si te debes abrigar o no.

Crea un nuevo archivo, \textbf{temp\_if\_simple.py} y escribe ahí el programa.

\begin{minted}[]{python}
temp = input("Qué temperatura habrá mañana?")
temp_limite = 10
print("La temperatura de mañana será %s"%temp)
if (float(temp)<tem_limite):
    print("Abrígate!")
else:
    print("No te abrigues")
\end{minted}

\subsection{Estructura general con \textbf{if}, \textbf{elif} y \textbf{else}}
\label{sec:org25a46a5}

Si tenemos diferentes posibilidades o casos, será necesario usar la estructura
de control \texttt{elif}, que nos permite determinar con mayor precisión algún caso
específico.

\subsection{Diagrama de  \textbf{if}, \textbf{elif} y \textbf{else}}
\label{sec:orge7eeeee}

\begin{center}
\includegraphics[height=600px]{./img/if_avanzado.svg.png}
\end{center}

\subsection{Escribir el programa}
\label{sec:orgf643e4c}

Podría ser, por ejemplo.

\begin{minted}[]{python}
temp = input("Qué temperatura habrá mañana?")
temp_limite = 10
print("La temperatura de mañana será %s"%temp)
if (0<float(temp) and float(temp)<tem_limite):
    print("Abrígate!")
elif (float(temp)<=0):
    print("Abrígate mucho")
else:
    print("No te abrigues")
\end{minted}

\section{Números y transformaciones}
\label{sec:org3140820}

\subsection{Transformar texto a número}
\label{sec:org04a8c5c}

En el ejercicio anterior usamos la \textbf{conversión de tipo}.

Transformamos \textbf{string} a \textbf{float}, es decir pasamos un valor que es de tipo
\textbf{texto} a uno \textbf{numérico}. Sabemos previamente que el valor entregado será un
número.

También es posible transformar de \textbf{string} a \textbf{int}, depende cada caso debemos
escoger sabiamente. O viceversa.

\subsection{Ejemplos de conversión.}
\label{sec:org90655c6}

\begin{minted}[]{python}
entero="10"
print("Esto no da 11, porque *entero* es de tipo string, debe dar un error")
print(entero+1)
print("Ahora sí, da 11, porque convertimos a int")
print(int(entero)+1)
\end{minted}

\section{Reconocer un tipo de dato}
\label{sec:orgf4ac2ea}

\subsection{La función \texttt{type}}
\label{sec:orgdd7b85d}

Esta función nos será de utilidad para reconocer el tipo de dato, estructura u
objeto con que estamos trabajando.

En el ejemplo, usamos formato de string de tipo \textbf{f'texto \{variable\}'}

\begin{minted}[]{python}
numero=22.34
print(f'El tipo de {numero} es {type(numero)}')
str_numer=str(numero)
print(f'El tipo de {str_numer} es {type(str_numer)}') 
\end{minted}

\subsection{La función \texttt{isinstance}}
\label{sec:orgeb4a8a4}

Esta funcionalidad nos permitirá verificar que algún elemento con que trabajemos
sea de un tipo específico. Se usa en conjunto con estructuras de control como
\texttt{if} y otras.

Para un valor numérico

\begin{minted}[]{python}
numero=22.34
if isinstance(numero, str):
    print("La variable numero es tipo texto(string)")
elif isinstance(numero, float):
    print("La variable numero es numerico(float)")
# redefinimos numero
\end{minted}

\subsection{\texttt{isinstance} para un string}
\label{sec:orgffd5015}

\begin{minted}[]{python}
numero="300.000"
if isinstance(numero, str):
    print("La variable numero es tipo texto(string)")
elif isinstance(numero, float):
    print("La variable numero es numerico(float)")
\end{minted}

\section{Ejercicio final}
\label{sec:org35a20ea}

Haremos un ejercicio que nos permita transformar el texto que solicita el
computador en una cadena formateada a minúsculas, sin espacios y máximo 15
caracteres. Todos los espacios deben ser cambiados a "\_", las mayúsculas a minúsculas.

Que entregue el valor transformado y lo que sobre de manera normal.

Investiga el uso de la función \textbf{replace} que tiene la síntaxis:

\begin{verbatim}
string.replace(buscar, reemplazar)
\end{verbatim}
\end{document}